% Dieser Text ist urheberrechtlich gesch\"utzt
% Er stellt einen Auszug eines von mir erstellten Referates da
% und darf nicht gewerblich genutzt werden
% die private bzw. Studiums bezogen Nutzung ist frei
% April 2011
% Autor: Sascha Frank 
% Universit\"at Freiburg 
% www.informatik.uni-freiburg.de/~frank/
% frank < was da sonst immer steht > tf.uni-freiburg.de


\documentclass[hyperref={pdfpagelabels=false}]{beamer}
% Die Hyperref Option hyperref={pdfpagelabels=false} verhindert die Warnung:
% Package hyperref Warning: Option `pdfpagelabels' is turned off
% (hyperref)                because \thepage is undefined. 
% Hyperref stopped early 
%

\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{lmodern}
% Das Paket lmodern erspart die folgenden Warnungen:
% LaTeX Font Warning: Font shape `OT1/cmss/m/n' in size <4> not available
% (Font)              size <5> substituted on input line 22.
% LaTeX Font Warning: Size substitutions with differences
% (Font)              up to 1.0pt have occurred.
%

% Wenn \titel{\ldots} \author{\ldots} erst nach \begin{document} kommen,
% kommt folgende Warnung:
% Package hyperref Warning: Option `pdfauthor' has already been used,
% (hyperref) ... 
% Daher steht es hier vor \begin{document}

\title{Offene Plattformen und Standard in der Geb\"audeautomation}   
\author{Johannes Sch\"utz, Tobias Schmitt} 
\date{\today} 

% zusaetzlich ist das usepackage{beamerthemeshadow} eingebunden 
\usepackage{beamerthemeshadow}
\begin{document}


\begin{frame}
\titlepage
\end{frame} 

\begin{frame}
\frametitle{Inhaltsverzeichnis}
\tableofcontents
\end{frame} 


\section{Einleitung}
\subsection*{Smart World}
\begin{frame}
\frametitle{Smart World} 
\begin{itemize}
\item Smarte Geräte gewinnen an Bedeutung
\item Gebäudeautomation soll intelligent werden
\item führt zu intelligenten Systemen auf Cloudbasis
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection*{Kritik an der Cloud}
\begin{frame}
\frametitle{Kritik an der Cloud}
\begin{itemize}
\item große Sammlung von Nutzerdaten
\item Wer hat Zugriff? Liegen sie sicher?
\item Umfassende Datenbank bares Gold für Überwacher
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection*{Lösungsansätze}
\begin{frame}
\frametitle{Lösungsansätze}
\begin{itemize}
\item Keine Daten erheben: Wie werden Häuser intelligent?
\item Gebäudesysteme dezentralisieren: Wie werden Städte intelligent?
\item Ein Verzicht auf Komfort ist alternativlos.
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection*{Offene Systeme}
\begin{frame}
\frametitle{Offene Systeme}
\begin{itemize}
\item Offene Systeme können eine Lösung liefern
\item Einrichtung ist allerdings oft aufwändig
\item häufig Fachinstallateure notwendig
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Offene Standards}
\subsection*{Einleitung}
\begin{frame}
\frametitle{Offene Standards}
\begin{itemize}
\item Fundamental wichtig
\item Herstellerübergreifend
\item Nachhaltig
\item Skalierbar
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Bewertungskriterien}
\begin{frame}
\frametitle{Bewertungskriterien}
\begin{itemize}
\item Technik
\item Zugänglichkeit
\item Community
\item Einrichtungskosten
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Beispielstandards}
\begin{frame}
\frametitle{KNX - Technik}
\begin{itemize}
\item KNX Association - über 350 Mitglieder
\item Transportmedien: KNX-TP, KNX-RF, KNXnet, KNX-PL
\item Hierarchischer Aufbau
\item Äußerst skalierbar
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{KNX - Technik}
\begin{figure}
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../img/knxlan.png}
	\caption{KNX System über mehrere Transportmedien}
\end{figure}	
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{KNX - Fazit}
\begin{itemize}
\item Zugänglichkeit: zwar offen, aber nur gegen Aufpreis
\item Lizensierung kann über 15000 Euro kosten.
\item Community sehr groß
\item Preis für Einrichtung sehr hoch: 15000 - 50000 Euro
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{ZigBee - Technik}
\begin{itemize}
\item ZigBee Association - 270 Mitglieder
\item Framework auf Basis von IEEE 802.15.4
\item Herstellerübergreifend durch ZigBee Cluster Library
\item Fähig zu Mesh-Netzwerken
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{ZigBee - Clusteraufbau}
\begin{figure}
	\includegraphics[width=0.4\linewidth]{../img/ieeecluster.png}
	\caption{typischer IEEE Clusteraufbau}
\end{figure}	
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{ZigBee - Stack}
\begin{figure}
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../img/zigbeestack.png}
	\caption{ZigBee Netzwerkstack}
\end{figure}	
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{ZigBee - Fazit}
\begin{itemize}
\item Zugänglichkeit: sehr offen. Sämtliche Dokumentation frei zugänglich
\item Sehr beliebt in Makerszene, großes Bastlerpotential
\item große Community
\item Preis für Einrichtung niedrig: 500 - 5000 Euro
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection*{Fazit}
\begin{frame}
\frametitle{Fazit}
\begin{itemize}
\item Offene Standards oft nicht wirklich "`offen"'
\item ZigBee einzige wirklich offene Spezifikation
\item Keine Alternative für kabelgeführte Systeme
\item Viele kleine Unternehmen definieren eigene Standards
\item Sehr viel Nachholbedarf, gerade bei Kabelsystemen
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Offene Systeme in der Gebäudeautomation}
\begin{frame}
\frametitle{Offene Systeme in der Gebäudeautomation}
\begin{itemize}
\item Offen: Open Source und Open Hardware
\item Vielzahl an Systemen: openHAB, Eclipse SmartHome, freedomotic, domoticz, smarthomatics, OpenMotics...
\item Wie bewerten und vergleichen?
\item Kriterienkatalog
\end{itemize} 
\end{frame}

\subsection{Bewertungskriterien}
\begin{frame}
\frametitle{Bewertungskriterien}
\begin{itemize}
\item Standards und Schnittstellen
\item Hardware, Devices und Betriebssysteme
\item Sprachen, Tools und IDE
\item Framework/API
\item Community, Anleitungen und Tutorials
\item Sicherheit
\end{itemize} 
\end{frame}

\subsection{Beispielsysteme}
\begin{frame}
\frametitle{Beispielsysteme}
\begin{itemize}
\item openHAB
\item OpenMotics
\item smarthomatic
\end{itemize} 
\end{frame}

\subsubsection*{openHAB}
\begin{frame}
\frametitle{openHAB}
\begin{itemize}
\item hardware- und protokollunabhängig
\item basiert auf Eclipse SmartHome
\item Bindings, Event Bus
\item verschiedene UIs für PC, Tablet und Smarphone
\item große Community (Wiki, Forum, etc.)
\end{itemize} 
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Architektur}
\begin{figure}
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../img/openHAB_architecture.png}
\caption{openHAB Architektur}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Event Bus}
\begin{figure}
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{../img/openHAB_events.png}
\caption{Event Bus}
\end{figure}
\end{frame}

\subsubsection*{OpenMotics}
\begin{frame}
\frametitle{OpenMotics}
\begin{itemize}
\item eigenes offenes Protokoll
\item Spezielle Normschienen-Module
\item UI für PC und Smartphone
\item dennoch Open Source und Open Hardware
\item Python SDK
\item Cloudservice mit VPN-Tunnel
\item kaum Community aber gute Anleitungen mit Bildern und Videos
\end{itemize} 
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{OpenMotics Module}
\begin{itemize}
\item Gateway, Stromversorgung, Sensoren und Aktoren
\item fertige Module können erworben werden
\item Kosten Starterkit ca. 800 Euro
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{OpenMotics Module}
\begin{figure}
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{../img/OpenMotics_Modul.png}
\caption{OpenMotics Modul}
\end{figure}
\end{frame}

\subsubsection*{smarthomatic}
\begin{frame}
\frametitle{smarthomatic}
\begin{itemize}
\item Baupläne für einfache Hardware inklusive Firmware
\item Basisstation, Sensoren Aktoren
\item richtet sich an Bastler
\item eigenes Protokoll mit AES-Verschlüsselung
\item keine eigene GUI für PC oder Smartphone, nur Konsole
\item mittelgroße Community, viele Anleitungen zum Hardwarebau 
\end{itemize} 
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Basisstation}
\begin{figure}
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../img/base_station_small.jpg}
\caption{Basisstation}
\end{figure}
\end{frame}

\section{Ausblick}
\begin{frame}
\frametitle{Ausblick}
\begin{itemize}
\item Hausautomation am Anfang seiner Entwicklung
\item jetzige Standards für Massenmarkt?
\item freiere offene Standards -> mehr Möglichkeiten für Startups
\item "`Plug and Play"' Lösung
\item Apple Homekit, Google Android
\end{itemize} 
\end{frame}

\end{document}
